---
title: ArgentinaDigital:Recomendaciones Sobre Dictamen
layout: post
categories:
- Noviembre 2014
- Argentina Digital
- Recomendaciones a proyectos de ley
---

[Categoría:Noviembre 2014](Categoría:Noviembre_2014 "wikilink")
[Categoría:Argentina Digital](Categoría:Argentina_Digital "wikilink")
[Categoría:Recomendaciones a proyectos de
ley](Categoría:Recomendaciones_a_proyectos_de_ley "wikilink")

-   Propuesto en
    [Propuesta:LeyArgentinaDigital](Propuesta:LeyArgentinaDigital "wikilink")
-   Escrito en:
    [Pad:ArgDigDictamenMinoria](https://pad.partidopirata.com.ar/p/ArgDigDictamenMinoria)

Recomendaciones sobre el dictámen de Argentina Digital
======================================================

Las siguientes recomendaciones son una respuesta al [dictámen del
proyecto de ley Argentina
Digital](http://wiki.partidopirata.com.ar/Archivo:Dictamen_Argenti%20na_Digital.pdf).

Comentarios generales - impresiones
-----------------------------------

Dado el poco tiempo creo que lo mas factible es arreglar las
definiciones y ver como queda. Puntos a tener en cuenta: no necesitar
licencias para nada q no necesitara, proteger a los usuarios y sus
derechos.

En principio, obtener licencia para cualquier cosa que no sea usar una
banda de frecuencias que requiera licencia, es un absurdo y una puerta
abierta a la censura: \"No te doy licencia porque no me gusta tu cara, o
porque te llamás Clarín. O te la duermo por diez años\". Debe bastar con
simple registro, que se considere consentido si no hay observaciones de
la autoridad regulatoria en 30 días corridos.

Incluir cuestiones que tienen que ver con la privacidad, que tome las
prácticas de vigilancia estatal como abusivas.

El objeto y la finalidad de la ley expresan claramente cuál es el
espíritu de la norma. Sin embargo, la redacción del resto del proyecto
no sólo contradicen el objeto y la finalidad, sino que habilitan
prácticas que pueden poner en peligro a los usuarios. Los primeros dos
artículos expresan lo siguiente:

**Artículo 1. Objeto**: posibilitar el acceso de la totalidad de los
habitantes de la República Argentina a los servicios de la información y
las comunicaciones en condiciones sociales y geográficas equitativas,
con los más altos parámetros de calidad.

**Artículo 2. Finalidad**: a. garantizar el derecho humano a las
comunicaciones y a las telecomunicaciones, reconocer a las Tecnologías
de la Información y las Comunicaciones (TIC) como un factor
preponderante en la independencia tecnológica. b. Establecer con
claridad la distinción entre los mercados de generación de contenidos y
de transporte de manera que la influencia en uno de esos mercados no
genere prácticas que impliquen distorsiones en otro.

Modificaciones
--------------

### ARTÍCULO 6.- Definiciones generales.

1.  Autoridad de Aplicación: el Poder Ejecutivo Nacional designará la
    Autoridad de Aplicación de la presente ley. El mismo será un
    organismo descentralizado y autárquico en el ámbito del Poder
    Ejecutivo Nacional, y su Directorio debe contar, al menos, con
    representación de las minorías parlamentarias y miembros colegiados
    de universidades nacionales elegidos por concurso público. Será
    objeto decontrol por parte de la Sindicatura General de la Nación y
    de la Auditoría General de la Nación.
2.  Recursos Asociados: son los servicios, la infraestructura física y
    otros recursos o elementos pertenecientes a una red de
    telecomunicaciones que hacen posible o respaldan la prestación de
    Servicios de TIC a través de dicha red o dicho servicio, o tienen la
    posibilidad de hacerlo. Incluirán, entre otros, edificios o entradas
    de edificios, el cableado de edificios, antenas, torres y otras
    construcciones de soporte, conductos, mástiles, bocas de acceso y
    distribuidores. Se excluye toda infraestructura, recurso o
    tecnología perteneciente a los Usuarios de Servicios TIC.
3.  Tecnologías de la información y las comunicaciones (TIC): es
    cualquier tecnología que permita el procesamiento de contenido, como
    por ejemplo voz, datos, texto, video e imágenes, entre otros.
4.  Telecomunicación: es toda transmisión, emisión o recepción de
    información de cualquier naturaleza a través de medios
    electromagnéticos.
5.  Servicio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones
    (Servicios de TIC): es el prestador de servicios de
    Telecomunicaciones.
6.  Servicio de Telecomunicación: es el servicio de transmisión, emisión
    o recepción de escritos, signos, señales, imágenes, sonidos o
    información de cualquier naturaleza, por hilo, radioelectricidad,
    medios ópticos u otros sistemas electromagnéticos, a través de redes
    de telecomunicaciones.

### TÍTULO VII: Consideraciones generales sobre los Servicios de TIC

Agregar los siguientes artículos que estuvieron incluídos en el
[dictámen de neutralidad de la
red](http://www.vialibre.org.ar/2014/10/22/dictamen-%20favorable-a-la-neutralidad-de-la-red-en-el-senado-nacional/)
pero se eliminaron en Argentina Digital.

ARTÍCULO n°.- **Gestión de Tráfico**. Los prestadores de servicios de
telecomunicaciones, públicos o privados, que brinden servicios de
conectividad mediante cualquier modalidad o soporte, sólo podrán
eximirse de cumplir las obligaciones de neutralidad de red impuestas en
la presente ley a través de medidas de gestión de tráfico, cuando
acrediten que la adopción de dichas medidas tiene por finalidad evitar
una situación de extrema congestión de la red, que altere su correcto
funcionamiento o para preservar la seguridad de la red. Antes de ser
implementadas deberán ser informadas a la Autoridad de Aplicación.

ARTÍCULO n°.- **Exigencias de Gestión de Tráfico**. Las medidas de
gestión de tráfico que afecten la neutralidad serán temporarias y
excepcionales, y en ningún caso podrán ser adoptadas en base al autor,
fuente de origen, destino o propiedad de los contenidos, aplicaciones,
servicios o protocolos, ni afectar la libre competencia. Deberá
preservarse la privacidad y protegerse los datos personales.

### ARTÍCULO 62.- Obligaciones. Los licenciatarios de servicios de TIC tienen las siguientes obligaciones:

Eliminar inciso i) ya que habilita el espionaje masivo e ilegal, y va en
contra de la neutralidad de la red y la inviolabilidad de las
comunicaciones. El PE bajo ninguna circunstancia debe estar *sobre* la
ley.

Agregar nuevo inciso sobre transparencia de gestión:

14. Publicar de forma accesible y notificar inmediatamente y de manera
    efectiva a todos los usuarios sobre modificaciones en las
    condiciones de prestación de los Servicios de TIC, incluyendo, pero
    no limitado a, las políticas de gestión de tráfico. Estas
    notificaciones deberán incluir información sobre las necesidades y
    condiciones que justifiquen la modificación de los servicios
    prestados y deberán ser accesibles por los usuarios mediante las
    herramientas determinadas por la prestadora.
